淨土聖賢錄續編卷二

往生王臣第三

張師誠

張師誠。字心友。號蘭渚。湖州歸安人。父夢日輪照窗。寤而生師誠。母早故。事父以孝聞。少年登科第歷任封疆。為江蘇巡撫。見蘇城殺業甚夥。屢出示勸戒。遇放生河等處。則嚴捕魚之禁。署中不宴客。不殺生已而長齋奉佛。棲心淨土。自號一西居士擇前賢淨土論說。輯徑中徑又徑一書。後附淨土歌詠。其自作數十首。最為警切。今錄其八首。一云。佛緣幸遇識鴻名。火急西歸此一生。不向此生拼力去。胞胎再入墮無明。一云。纔提佛號眾魔侵降伏云何到一心。口耳相聞心應手。牟尼歷歷字推尋。一云。全拋名利與悲歡。切已無如此一端。斫斷愛繩憑慧劍。雲棲七筆萬回看。一云。船乘大願度塵寰。自利利他念一般。先借枝棲蓮界穩。羽毛豐滿任飛還。一云。執持無間矢初衷。尤在臨時一念融。堪惜坡公公據在。未能著力棄前功(自注東坡常以彌陀像自隨謂生西方公據似有志於淨土者乃疾革時則曰西方不無然箇裏著力不得錢世雄云固先生平時履踐至此更須著力曰著力即差語絕而逝是東坡臨終竟未著力不能徃生良可歎息)。一云。最怕臨終神識迷。舌根堅硬氣難提。若非平日心專一。那得資糧助往西。一云。唯心自性理難明。水火鏡觀取譬精。念到一心心佛合。臨時自有佛來迎(自注般舟三昧經水火鏡之喻謂以鏡具水火之性喻眾生本具佛性之力也須假日月之光來照者喻彌陀慈光攝取之力也以珠艾能引水火者喻信心念佛之力也故知唯心淨土自性彌陀非託空參果能專注靜修念到一心不亂則此心此性克復其初與佛融成一片臨命終時自能見佛)。一云。稍留一愛未全捐。便恐臨時被此牽。欲出娑婆除必盡。次公名論許重詮(自注宋楊次公嘗謂愛不重不生娑婆念不一不生極樂夫極樂之生必由念一洵為至論而欲出娑婆設有一愛未除即恐難離世網非獨愛重者然也當云愛不除不出娑婆似更精到)道光八年。年六旬餘。乞假歸里。靜居斗室。一意西馳。逾年卒。臨終時。誦彌陀經畢。纔與佛號。至第五聲。寂然而逝(張蘭渚年譜。徑中徑又徑。汪石心述)。

章攀桂

章攀桂。不詳其人。乾隆間。服官在外。篤信淨業。自號寶嚴居士。與投子沙門世惺。輯蓮宗集要一書。自為序曰。淨名云。隨其心淨則佛士淨。華嚴云。應觀法界性。一切唯心造。皆唯心淨土之旨也。樂邦苦域。金寶泥沙。垢淨心生。麤妙境現。此理唯禪淨雙修者。可以默契。初機淺學。何由得其門哉。永明料揀云。但得見彌陀。何愁不開悟。而雲棲謂持名一法。徹上徹下。大小兼收。所以修淨土者。當以持名為正課。以修一切善法為助因。正助既分。而後修行之路。較然不惑。蓮池大師疏彌陀經。以信願行。判為一經資糧而以一心不亂專持名號為宗旨。洵確論與。余素慕佛乘。主心西極。雖宦遊幾三十年。夷險備歷。而十念定課。未嘗一日忘也。己酉春。與投子憨公遊浮山。至華嚴寺。偶於案頭見龍舒淨土文。理明詞達。誠為淨土津梁。但篇帙稍繁。讀者或不終卷而廢。乃與憨公。徧取淨土諸篇。細心商確。重加編集。冗者節之。缺者補之。分門別類。略如蘧庵之淨土指歸。而大旨一主阿彌陀經。以持名為宗旨。故開卷即以此經冠首。俾行人知先守約。二六時中專持名號。以為正行。而以深信發願。為往生前茅。信願行三者相須。淨業乃成。葢淨土為佛門。之異方便。而持名又異方便中之方便世。書凡六卷。帙雖半於龍舒。義實該乎蓮藏。爰付剞劂。質之四方淨侶。倘以為不背教理。不越淨規。愚者暫得心開。智士益增淨行。斯願足矣。若夫唯心淨土。則在當人默契。固無須門外漢之饒舌也。後莫知其所終(蓮宗集要)總論曰。向來載宰官往生。不下數十人。然皆古記所傳。而近代者無聞。余廣採博訪。寥寥然僅得二人。焉何夙因之易昧若斯也。嗚呼。豪貴學道。自古為難。況當像季。不更宜然。今者。一則居尊貴。而不戀世榮。一則歷夷險而不廢定課。有志淨業者。當以二人為軌則。所謂案牘雖忙姑少置朝朝十念不宜虧不覺深味乎其言哉。

往生居士第四之一

黃武城

黃武城。泰州姜堰人。世業儒。遇法宗和尚導以念佛。康熙十年。染微恙。沐浴更衣。請法宗至決擇臨終四關。忽猛省。頓斷恩愛。不容妻孥相見。一心念佛。三日後。趺坐合掌而逝(蓮藏)。

吳如庵

吳如庵。徽州人。入籍常州宜興縣。生平信向佛乘。參璞中和尚。遂修淨業。康熙十二年夏。示微疾。以數珠分給子女。教之修持。其姻親俞有光往省之。與如庵談及念佛法門。如庵曰。念佛之法。須間也念。忙也念行坐也念。夢寐也念。乃至鬼哭神號無不念。纔是真念佛的人。欲得此真念者。只在一信字。汝當緊信。汝當緊信。乃說偈曰。參禪念佛本非歧。三聖慈悲引我西。普勸世人勤念佛。白蓮臺上見阿彌。遂命家人。朗念佛號。趺坐而逝(蓮藏)。

愈有光

俞有光。新安人。幼居宜興。與吳如庵同修淨業。日持佛號五千。金剛經三卷。發願往生。後見如庵西歸。益加精進。書念佛緊要四字於牀右。以自警策。康熙二十三年三月三日。徧別親友。作偈曰。西方淨土是吾家。一句彌陀度歲華。清磬數聲明月上。此身隱坐白蓮華。初八日。示微疾。謂家人曰。吾去。汝等切莫啼哭。當念佛相送。十二日。閉目寂然。眷屬圍繞。忽張目曰。念佛緊要。言訖而逝。年七十八(蓮藏)。

蘇起鳳

蘇起鳳。字岐山。崑山人。幼年矢志宗乘。徧參知識。有所悟入。一生戒殺。蟲蟻不傷。晚年篤修淨土。四威儀中。未嘗間缺。康熙三十八年。年已八十。時值嚴寒。擁被而坐。十一月二十六日午間。謂其孫甸方曰。淨土之緣熟矣。三日前即見佛來。吾不欲顯言耳。今夜子時。吾往矣。更餘披衣而起。焚香然燭。端坐向西。命家中人念佛。自亦隨之。將三更聲音漸低。寂然而化。

有吳敬山者。與起鳳同里。為蓮社友。年逾七十。發願參學。甸方以其年老。勸之專修淨土。可以一生成就。敬山信之。晝夜念佛不輟。未及一載。其至戚友來。謂旬方曰。今早敬山見護法神現。接引往生臨行安然坐脫。屬我致謝是以來耳(西歸直指)。

惲又騑

惲又騑。常州人。素誦金剛經。長子嗣曾。季子臯聞。皆修淨業。其年春。又騑疾作。二子呈蓮藏一函。又騑甚喜。二子曰。大人既信淨業。何不從此修持。又騑遂以佛誕日茹素。日持佛號萬聲。至五月二十六日。諸子進參劑。又騑不服。曰。藥醫不死病。乃舉念珠云。佛度有緣人。時舉家忽聞蓮華香。諸子驚異。請曰。大人此際意況若何。答曰。月白風清。香烟滿路。遂面西端坐而逝。事在康熙三十九年(蓮藏)西史氏曰。修淨業者。不在時之久。而在信之篤。又騑發心。纔一月耳。一念堅勇。疾證菩提。游移莫決者。此誠可為龜鑑也。

王貞生

王貞生。崑山人。父彥敷。為崑庠善友。崇奉三寶。而貞生多習氣。不甚信奉。一日得病。見有長大黑鬼。謂是前世怨仇。貞生怖甚。遂勇猛念佛。求生西方。念佛稍懈。鬼形遂現。由是往生益切。念佛益銳。念至數日。鬼不復現。臨歿時。至氣盡力竭。其聲漸低。隱隱向西去。(西歸直指)西史氏曰。臨終善友。最為難值。貞生所見惡鬼。明為怨仇。實則善友也。且貞生既得往生。惡鬼必能度脫。一得兩全。不可謂非幸也。

蔡鵬九

蔡鵬九。字資萬。蘇州西洞庭山人。世為賈。鵬九則好二氏書。與高人逸士遊。後遇唯然和尚。勸修淨業。始誦佛經。舉放生會。已而持長齋。自號虗白居士。亡何得疾。以乾隆四十五年。八月八日終於家。先一夕。洗浴。將旦集家人與訣。謂曰。世間眷屬。報盡則離。圖久長者。當結法緣。若輩勉之。眾哭。曰。勿哭。為我。齊聲唱阿彌陀佛。復謂其子曰。吾蔬食者。一年矣。喪中設祭享賓。勿用肉。汝若憶我須常斷殺。能斷殺者。是為孝子。勉之。遂轉面向西而逝。及將斂。遷尸於堂。向西如故。其子跪而祝之。面始仰。卒年五十(一行居集)西史氏曰。往生者。首重慈心不殺。經有明文。今汝若憶我一語。直身眾生之身。心菩薩之心矣。悲哉言乎。

唐漚和

唐漚和。不詳其出。身列武庠。初不信因果。晚年與鑒機子遊。始信向。因教以受持十念法。精進不懈。年九十六。示微疾。忽躍起合掌曰。佛來迎我。溘然而逝(蓮宗集要)。

陳君魁

陳君魁。池陽貢生也。遇淨川老僧。指示念佛。遂長齋戒殺。精勤禮念。晝夜不輟。發願印施龍舒淨土文。結菩提緣。未半年。兩覩阿彌陀佛。身滿虗空。末後又見。自知往生時至。沐浴焚香。手執數珠。端坐而化(蓮宗集要)。

陸士銓

陸士銓。字近堂。蘇州元和人。始習扶鸞術。歸玉壇為弟子。後為壇友祈疾。神教禮梁皇懺。士銓因禮懺發心。遂詣天寧庵。受菩薩戒。會有寂根菩薩。自極樂國來。降於玉壇。開闡淨土法門。教人痛念生死。屏絕歧趨。一心念佛。先後凡十一會。由是與會者。始知回向極樂。然故習未忘。多有出入。唯士銓一意持名修觀。誦法華經。長齋一二年。尋得瘍疾。漏下減食遂開肉戒。而疾亟。臥牀不能起。自知將終。愧悔甚切。先歾前七日。屏葷腥。連稱阿彌陀佛。有女年十餘。戒以持齋念佛。去時勿哭。及病革。目光上燭。若有所見口稱白蓮白鶴。及諸上善人。復連稱佛佛。右脅而逝。異香滿室中。時乾隆五十二年。五月十八日也。年三十九。已而諸友詣壇。叩士銓生處。王天君報曰。陸子大幸。若非臨終正念。幾至墮落。現已得生西方邊地矣。其明年。五月朔。士銓降壇示諸子曰。有一件最切己事。人人不能逃。人人多忘却者。汝知之乎。現前爾等。四大輕安。精神強健。曾不思一旦臥病於牀。魂離魄散。東西不辨。南北不分。前路茫茫。毫無把握。隨業輪轉。受苦無窮。唯有平生虔修淨業者。到時自見佛來接引。生蓮華中。受諸快樂壽命無量。諸子有志斯道者。當講信行願三事耳。信者。信西方之有淨土。猶此城之有閶胥。娑婆在東。猶此城之有婁葑。娑婆既實實是有。淨土豈不實實是有。同在圓明覺海之中。舉念可到亦猶同處一城之內。舉足可到也。既信得淨土決定可到。又須信念佛法門。如穿衣喫飯一般穿衣免凍。喫飯免飢。念佛免生死。今日信明日不信。未為真信。終身信。一念忽不信。未為真信。從今日去。直至命終。一信到底。更無纖毫疑惑。方為真信既信有西方矣。又信有念佛法門矣。空言讚歎。何益生死。故凡發信心者即當如教奉行。今日信。今日即行。明日信。明日即行。切不可曰。我今後生。且待耄年未晚。不見道青冢多埋紅粉骨。黃泉半是黑頭人。何耄年之可待也。又不可曰。我父母之事未完。兒女之債未了。且待閒暇無事時未晚。豈知無常迅速。鬼使臨門。不可向他道。我父母之事未完。兒女之債未畢。且待閒暇無事時。然後來也。又有勇猛一時。懈弛一時是謂人而無恒。譬如雞之抱卵。必其息息不離於卵。俾熱氣相續。方能生育。若今日抱之明日去之。未有能生者也。涵養蓮胎。亦復如是。至願之一字。尤為緊要。世間信佛念佛者。固不乏人。然或求現生富貴。或求來世福壽。得好人身。不至墮落。此為背佛意指。佛教。你出生死。你偏要入生死。佛教你生極樂。你偏要住娑婆。一生信行。盡付東流。譬如耕田下了稗子。而望其生苗也。有是理乎。故發真信者。當行真行。行真行者。當發真願盡此一生。決定不生天上人間。決定要生西方淨土。如此念佛。方為隨順佛語。不至唐喪光陰諸子勉之。其後四年。嘗再降黃敬敷家。勖勉同壇。語多切至(一行居集西方公據書證)。

馬榮祖

馬榮祖。字宁良。浙江秀水人。少能文。弱冠補諸生。父母早逝。事繼母甚謹。年三十。得咯血疾。又五年疾甚。進食輒吐。有僧祥峰者。未出家時。與榮祖習。及是參學還。宿慧頓開信解通利。榮祖心異之。語及却病方。祥峰曰。子病殆非藥石所能療。子能放下萬緣。觀佛念佛。日久功深。坐斷無明。無量劫來。生死重病。直下解脫。復何身病之患乎。榮祖瞿然有省。遂長齋修淨業。病良已。先是夜夢虗空中。涌出壽字。不可算數。光明爛然。已而閱梵書。云阿彌陀。一名無量壽。亦名無量光。適與夢符。益自喜以為宿緣在是矣。尋讀六祖壇經。默契法原。愧悔交切。後詣山陰大覺林。受三歸五戒。日持佛名三萬。阿彌陀經金剛經。各一周。兼修淨觀。暇輒邀諸梵侶。晝夜課佛名。其年正月下旬。自蘇歸。閱月病作。三月初。臥牀不能起。謂所親曰。我從三十五歲。發菩提心。唯求嚴淨佛土。利益眾生。雖卿相之榮。視同敝蹤矣。今即沉疴在體。然一念歡喜心。未曾少變。庶幾臨終正念。直往西方耳。或問數口嗷嗷。何以善後。曰。此有天焉。非吾所及也。至十八日。晚云。明日要大懺悔。晨起搭衣禮佛。向西端坐。誦阿彌陀佛名數百。及雲棲發願文。盡炷香。乃就寢。又三日云。三聖現前為我說法。我常在大光明中。其明日又云。菩薩以淨水沐我。洗我夙垢。頓獲清涼。樂不可言。向晚。有友沈鴻調來視。問念佛否。曰。念。鴻調曰。不可著相。曰。即心即佛。何著之有。遂屏諸穀食。日飲茶二醆。已而唯飲淨水者二日。方向午。謂家人曰。佛來迎我。連舉阿彌陀佛。右脅而逝。時乾隆五十六年。三月二十九日也。年四十八。無子。遺命不立後。時祥峰和尚。方閉關蘇州文星閣。修念佛三昧。其年冬夜夢三人入室。南向坐。其一僧服。旁兩居士。神儀儼然。上有白光覆頂。祥峰禮足已。問三大德何來。僧服者曰。西方來。祥峰曰。莫非阿彌陀佛國中人否。曰然。因問何名。三人同聲曰。汝名甚麼。祥峰曰。弟子法名達文。僧服者曰。却來妄語。祥峰曰。真也非妄。僧服者又問。汝名甚麼。祥峰曰。弟子法名達文。僧服者云。還要妄語。祥峰曰。弟子實非妄語。如何上座云我妄語。僧服者曰一切眾生。以妄為真。執假為實故受輪轉。若有智者。知是妄語。即無輪轉。汝莫自迷失本真心。當知真心無心。真知無知。覺知乃魔。佛無知覺。汝當信受。莫懷疑惑。祥峰言下開悟。復進曰。上座之說的是佛法。不可思議。請問上座。既自阿彌陀佛國中來。可曾見阿彌陀佛否。左一人答曰。我向汝說汝終不信。汝須親見始得。三人齊起。各向祥峰頂上一拍。為說偈曰。應當勤精進。修諸清淨業。因深則果實。慎勿生疑惑。又曰諸法從心生。諸法從心滅。心法本來空。取舍不可得。又曰。生佛心法等譬如夢中鏡。如幻三摩提。汝已知少分。偈畢。忽見馬榮祖。嚴整威儀。頂禮三人。三人即騰空。向西而去。空中樂音嘹亮。佛聲朗然。榮祖更向祥峰三拜。曰。蒙師勸我。修淨業。歸依三寶。今已生淨土。得大安樂。故求菩薩。來演妙法。以報深恩。又向祥峰三拜。合掌念佛。向西而去。適晨鐘乍發。遽然而覺。向晨書之為紀夢篇。祥峰後隱婁江福城院。臨終。預知時至。念佛坐脫(一行居集。西方公據。書證染香集)西史氏曰。前近堂以降壇而勖同學。今宁良以托夢而謝深恩。孰謂一生安養。杳無信息乎。雖然機緣未熟者。不可一槩例也。

彭希涑

彭希涑。字樂園。號蘭臺。蘇州元和廩生。即二林居士從子也。年二十六。舉於鄉。少喜蔬食。成童後。即長齋五年已而得咯血疾。始開肉禁。然因病發心。遂信向佛乘。持六齋。誦華嚴經。日課西方佛名。求生淨土。雖舟車南北。未嘗廢忘。嘗作回向詩十首。一云。輾轉因緣十二支。塵沙劫數了何時。空王足下勤稽首雙淚潛流不自知。二云。風力吹人豈自由。幻緣牽引惹閒愁。病魔天遣重重逼。垂死方悲不早修。三云。由來色相盡空虗。萬劫貪癡未易除。何似彌陀一句子。六根收拾了無餘。四云。營營逐逐不如閒。人命須知呼吸間。却恐修行迷正路。臨歧回首黑漫漫。五云。靜觀深時落日斜。了知極樂路非賒。十年蕩子無歸處。一念回光便是家。六云。疏風林下百千樂。好鳥枝頭和雅音。一百八粒菩提子。種得蓮根十丈深。七云。心心相續憶彌陀。萬事浮雲一任他。何待命終生彼國。現前先已出娑婆。八云。塵障空時法身現。潭心月暎為波清。大千無盡音聲海。收拾聞根絕送迎。九云。佛心念佛原無隔。六字緜緜覺亦忘。我已千生病煩惱。醍醐此日灌焦腸。十云。我為菩提發宏誓。不求福利與生天。盡虗空際普賢願。未到蓮邦怎得圓。二林居士以雲棲往生集。事詞太略。欲重加採葺。續以近今故事。甫創其凡。希涑欣然任之與妻顧氏。篝燈鈔寫。成書九卷。名曰淨土聖賢錄。刻行於世。又嘗手書法華經一周。累年始竣。乾隆五十八年十月三日病瘧且痢。自房中出。就母寢。絕口不及家事。日唯勸母念佛。曰。他日西方好相見也。先歾前三日。請澄谷和尚至牀前設几案。受三歸五戒。懺悔發願。益加懇至。自言一二日間。淨念現前。寶池蓮華。宛然可掇也。十三日早。命家人張接引佛像。移榻向西。仍請澄谷和尚至。曰煩師。助我念佛。至晚口喃喃誦佛名。右脅而逝異香滿室中。年三十三。二林居士贈以詩曰。徧界蓮華撲鼻香。翛然撒手便還鄉。昌黎不識西方路。孤負當年十二郎。

顧氏。名韞玉。早慧能詩。年二十九。得疾亦念佛坐逝(蘭臺遺槀)。

彭紹升

彭紹升。法名際清。字允初。一字尺木。蘇州長洲人。幼聰穎。年十六。為諸生。明年舉於鄉。又明年。捷南宮。以名進士終於家。初不信佛。好世間文字。志存利濟。忽自省曰。吾未明吾心柰何。或告以道家修鍊法習之三年不效。後讀佛書。爽然曰。道之所歸在是矣。始信向佛乘。慕梁谿高忠憲。廬山劉遺民之為人。故又號曰二林。以兩公修學地。同名東林也。性純孝。居母喪。宿殯側者三年。父歿。建念佛道場。又願以平日所誦華嚴經十部。彌陀經一千部。金剛經一千部。佛號一千萬聲。代父回向西方。已而盡棄所習。專心竺教。好方山永明之書。尤推蓮池憨山。為淨土之前導。年二十九。斷肉食。又五年。從聞學定公。受菩薩戒。自是不復近婦人。以知歸子自稱。嘗言志在西方。行在梵網。其自誓。文云。若我際清。既受戒已。還復破戒。增長惡法毀壞善根。唯願護法諸天。速行誅殛。為世鑒戒。若我際清。克厲身心。護持戒品。盡此形壽。必生安養十方三寶。為我證明。俾我速得念佛三昧。臨命終時。遠離塵垢。親見彌陀。脫然西邁。更無遮障。見者聞者。如我發心。生極樂國。獲無生忍。回入娑婆。普度有情。俱成正覺。後閉關文星閣。修一行三昧。顏所處曰。一行居。作閉關詩十首。一云。福德門頭事孰真。脚邊狼籍幾多春。而今回向無生國。蜨夢龕中瞌睡頻。二云。我佛真身徧十虗。塵塵寂滅更無餘。休將知見重分別。一念回光識得渠。三云輪珠一串無頭尾。念念明時粒粒圓。六字打開無盡藏。拈來放去只如然。四云。園居深處悄如山。長日何人更扣關。報與諸公勤護惜。休從門外苦追攀。五云。堯峰山下雲深處。聞說幽人䇿短蔾。多事東風輕漏泄。經聲又度小樓西。六云。一枝梅蕚破寒林。得意春風枝上禽。聲色堆中休錯過。焚香為爾念觀音。七云。舉首低頭放下看蓮池不隔一毫端。迦陵音裏分明說。常寂光中休自瞞。八云。閒話閨中破寂寥。人傳此夕是元宵。法華課罷無餘事。龍井新茶試一瓢(目注時為二女子授法華經)。九云。重向尼山訪舊盟。鏗然點瑟話無生。蓮華脚下如輪大。沂水春風掉臂行。十云。香山老子最清真。每到歧涂一問津。莫悵華原消息斷。谿邊依舊十分春。又令畫工繪極樂世界圖。悉本淨土三經。依正莊嚴。凡四易稾。閱半載乃成。自題偈曰。若人欲了知。三世一切佛。應觀法界性。一切唯心造。我讀華嚴偈。信入淨土門。由諸佛淨願。成就妙莊嚴。淨願如虗空。不拒種種相。無邊功德水。涌現寶蓮華。一華一眾生。具有如來藏。寶池及寶樹。圍繞寶闌楯。重重妙樓臺。充滿虗空界。或浴香水流。或享上妙味。或趺坐經行。或誦經聽法。或衣裓盛華。供養十方佛或上善同會。畢入菩提場。眾鳥共天樂。暢發和雅音。從聞入思修。一念總超越。況乃無量壽。安坐寶華臺。慈雲覆人天。諸根普一雨。聞法得解脫。直至次補處。如斯利益事。思議何可窮。亦如彼畫師。一心所轉變。不離毫端量。現此寶王居。非我復非渠。一即徧一切。畫與能畫人。畢竟了無有。願見者聞者。如我所發心。憑茲一念功。自致不退轉。何論萬億程。當處悉具足。又憫末法眾生。不具正眼。互相抵觸。著一乘決疑論。以通儒釋之閡。著華嚴念佛三昧論。以釋禪淨之諍。著淨土三經新論。以暢從上蓮宗未竟之旨。其居士傳。善女人傳。淨土聖賢錄。隨機接引。世多傳而誦之。又嘗醵金萬兩。權入出息。以剏佛宮。刊教典。飯僧眾。開近取堂以周窮乏。置潤族田以贍貧族。舉恤釐會以濟孀居。立放生會以全物命。各有發願文。回向淨土。於蘇杭僧舍。屏居十餘年。日有課程。預為終制。俾無立後。乾隆六十年秋。下痢。仍居文星閣。入冬。精神漸耗。將諸善會貲。一一屬付其姪祝華。令以後永久勿替。有僧真清。問曾見瑞應否。紹升曰。有何瑞應。我大事在來年開印日耳。至嘉慶元年正月二十日清晨。作辭世偈云。出沒閻浮塵點身。流離瑣尾竟何因。而今驀直西方去。瞥眼收回萬劫春。遂西向趺坐。念佛而脫。時果為署中開印日。年五十七(居士傳。二林居集。一行居集。觀河集。彭氏家譜。僧真清述)西史氏曰。余聞二林不若一林好。就了廬山去錫山。竊深然其語。及讀一行書。而歎其去就之得宜。讀決疑念佛兩論。覺非一非二。無我無渠。乃爽然自失矣。

呂蔚若

呂蔚若錢塘人。樂善好施。篤修淨業。茄素二十餘年。晨夕課誦無間。嘉慶三年二月朔。抱疾。時苕溪章銓因事至杭。舍其家。夜夢一僧趺坐庭中唱佛。因問念佛何為。僧曰。呂某有善根。不日當歸極樂國土。君未之知耶。覺而異之。晨告其子文燕。愀然曰。吾父正月下旬。即屬付後事。謂於二月七日。往生淨土。今公夢如此。信矣。至初六日。其臥室徧滿蓮華香。經宿不散。翌日清晨。香愈烈。自云阿彌陀佛。與諸菩薩皆來矣。乃趺坐合掌。唱佛號而逝。章銓為之傳(染香集)。

曾庚

曾庚。江蘇寶山人。印顯觀察之子也。壯年舉賢良。不求仕進。好善樂施。尤喜放生。家中絕宰殺。有僧授以念佛法門。遂篤信力行嘉慶十三年九月。下痢。自知不起。念佛愈切。至十月二日。告家人曰。我歸期在今日矣汝等為我稱佛名。一切事不許告我。自起作書。別其歸戒師智照和尚。踰刻。令家人焚香。合掌正念而逝(染香集)。

陸西橋

陸西橋。以字傳。蘇州人。年少有才。而省試屢黜。乃慨然發出世心。與妻周氏。同修淨業。膝前止一女未嫁。一日西橋示疾。謂周氏曰。後七日吾行。矣汝勿令我女知。之恐其哭泣亂人正念。周氏曰。諾至期盥沐更衣。面西端坐。誦阿彌陀經。至白鶴孔雀句。舉目仰面。若有所見。寂然而逝。此嘉慶六七年。間事也(徃生近驗錄)。

淩樹

淩樹。字吉人。松江婁縣庠生。喜講性理之學。言行篤實。鄉黨敬之晚年。閱雲棲法彚。遂發信心。常靜坐念佛。晨夕有定課。時松人多未知念佛法門。淩樹實倡之。繼起者遂眾。嘉慶十二年秋。得疾謂所親曰。我去必趁中秋好月色。至中秋夜。果念佛而逝。時月明如晝(染香集)。

沈暢

沈暢。字紫林。元和武生。為人沈靜。以訓蒙自給。既而歸心淨土。凡念佛七期必與焉。節間解館。及歲終。輒居南禪寺念佛。一日忽謂其子曰。吾欲歸去。其子訝之越日示微疾。招沙門數人助念。合掌而逝。有顧居士者。亦居南禪念佛。先暢而去。西歸時。家人皆聞蓮華香。欲為延僧助念。居士曰無庸。我已坐蓮華中。見佛放光照我。我時在光中。不須燈燭也。如是三日。吉祥而蛻。香三日始歇。事在嘉慶十五年(西歸見聞錄)。

蔣龜蒙

蔣龜蒙。會稽人。壯年遊幕四方。樂行善事。尤注意淨土一門。嘉興楞嚴寺念佛堂。及放生會。皆其侶建晚年旋家。作淨室三間。為棲息地。中供阿彌陀佛像。日課洪名十萬聲。數年不閒。嘉慶十六年某月。預知時至。臨終前三日。徧辭親友至期邀僧十人於靜室念佛。白趺坐庭中。僧眾繞行持名。日將午。正當行香。合掌而逝(染香集)。

曹聖友

曹聖友。嘉善人。嘗患風病。手足癱瘓。進香杭之天竺。於佛前發願。念佛求生誓不退轉。從此行住坐臥。佛聲不絕。念至切處。必痛哭流涕。如是者十年。嘉慶十六年七月十一日。令其子到北港荻秋庵。請僧六人來家念佛。十四日僧至。聖友曰。吾十六日當西去。請師等三日相助。感謝不淺。即於是日始。每日念香十枝。行坐相半。聖友日隨之。至十六日晚。坐香甫及二寸。遂化去(染香集)西史氏曰。昔人念佛。痛哭流涕。今則釣譽沽名。即使勇猛一時。旋復怠弛。用力多而成功少者。職是故也慎之哉。

馮庭桂

馮庭桂。蘇州元和人。受持五戒。嘗於普福禪院。禮華嚴法華兩經。每日千拜。寒暑不閒。後居南禪亦然禮經之暇。即念佛不輟。如是二十餘載。嘉慶十八年春。預知時至。徧辭親故。安然念佛而逝。異香三日(染香集)。

浦文榮

浦文榮。吳江人。中年。歸依接待寺僧祥謙。秉受五戒。發心念佛。求生西方。數十年日課佛號不輟。有二子。一出家胥江禪院亦常至父舍。父子兄弟。同心念佛。嘉慶十八年。文榮年七十。感微疾。自知時至。命二子同稱佛號。合掌而逝。室中異香。竟日不散(染香集)。

鄭兆榮

鄭兆榮。字廷勳。吳江盛澤人。自幼茄齋好善。中年賈於漢口。家漸起。而善心益厚。先是有同事妻某氏。因病入冥。神責不孝。欲奪其命。氏急求免。神曰。爾欲消罪。須向善人徐大均商之乃可。氏醒。如其言。乃獲免。其徐大均者。素修淨業。兆榮至戚也。兆榮聞其事。遂信向念佛。日漸加功。慨然捐貲萬金。開善堂。濟貧困。回向淨土。客至無事。不交一言。晚年。自將久備杪枋壽木售人。時懷數珠及錢。往諸貧里。施勸念佛。遇隆冬號寒。雖解衣衣人。所不惜也。嘉慶十八年十二月。染微疾。至望日。子欲辭之他往。兆榮曰。去宜速歸。吾行有日矣。至期。面西趺坐。眷屬環立。兆榮曰。為我念佛。菩薩降臨矣。眾聞異香。移時而化。年七十八(染香集)西史氏曰世俗愚人。生前不修安養。但知預備壽木。以為安頓一生。及其身入棺中。無錢財者。付之一堆野火。有體面者。埋之萬里荒山。其為計亦左矣。今廷勳以壽木售人。其亦有鑒於此夫。

吳濂

吳濂。字芑謀。元和庠生。父奉佛。與師林寺某僧善。父病。僧頻來問疾。開示念佛法門。濂在旁聞之。恍然有省。遂棲心淨業為人簡默。雖念佛無間。人不知也。年三十餘。家貧。以教讀為業。試前列。無喜色。嘗語所知曰。我之志。固有大者在也。一日小腹忽起一瘤。醫治罔效。瘤潰。血流不止。因賦詩二絕。一云贅瘤還繫贅瘤身。自歎今生半廢人。四大本來無我相。皮囊雖好不多春。一云。不用良方不用醫。自家有病自家知。從今晝夜彌陀佛。證到金剛不壞時。臥病兩月。病苦日劇。念力益堅。臨沒前三日。預知時至。屏家人勿近。至期。請名僧數人助念。跏趺合掌而終。時在嘉慶十九年二月二十三日(染香集)。

沈廷瑜

沈廷瑜。嘉興北版人。性端謹。遇事必躬為之。而信口佛聲。滔滔不絕。人或笑之。皆所不顧也。如是數十年。自云。念佛愈能熟。處事愈詳明。年七十三。示微疾忽語家人曰。佛來也。為我炳燭。手自焚香而絕。時嘉慶十九年三月十九日也(染香集)西史氏曰。念佛愈能熟。處事愈詳明。此真動靜一如。深入三昧者也。營心名利者。動云我處事紛心。無暇念佛。直至生死到來。放下空手。是誰之過與。

施靜巖

施靜巖。華亭人。性端謹作事周密。為人謀。必盡心。親族多賴之。嘉慶二十三年春。臥病。藥餌罔效。入夏病劇。其表兄鄭慧葊來視。憫之曰。弟病亟矣。何不念阿彌陀佛。經云。臨終十念。亦得往生。靜巖曰。我恨平日未知念佛。今不能念矣。奈何。遂大哭。慧葊曰。無妨。弟聽我念。心中。觀想可也。即朗唱佛名。靜巖亦高聲隨誦。纔數十聲。忽曰。阿彌陀佛并諸菩薩多在目前。言畢而逝(染香集)。

張孝林

張孝林。號鹿泉。華亭人。奉佛甚䖍。好施與。告急者無弗應。日誦金剛彌陀諸經。並持佛號萬聲。嘉慶二十三年。晨起。告家人曰。吾夢蓮華開矣。明年正月某夜。炷香向西。朗誦彌陀經及心經各一周。復頂禮者三。趺坐合掌。默持佛號。至夜半。含笑而逝。異香滿室。

先是孝林第四子。名驥鍾。隨父修淨業。施與周急。亦如孝林。自奉甚薄。蔬食終年不厭。事親孝。母死。哀毀骨立嘔血數升。曰父有三兄在。我去矣。即趺坐母柩前。默持佛號。閱三日。捻珠而逝。載入郡志(染香集)。

方剛

方剛。字鐵華。華亭庠生。與蓮生庵主。洵庵為方外交。知念佛法門。由是長齋念佛。精進數年。嘉慶二十三年秋。染疾。自知不起。絕食飲水。命其弟邀洵庵夜話。謂曰。承師開示念佛法門。遵以修行。今我於十五日去矣。感不去心。故相邀一別耳。至期能來一助為望。遂口占一聯云。十念堪憑。休放過臨終一念。眾生可憫。先了却自己三生。屆期洵庵至。剛曰。頃已見大和尚接引。可急焚香。念佛千聲即去矣。眾稱佛名果至千聲。合掌而瞑(染香集)。

潘萬宗

潘萬宗。吳江黎涇港人。中年喪子。發出世心。詣南海佛頂山。求藏悟和尚薙染。悟公曰。爾有母在。未可也。況修行不在出家。得一良友。不時熏習足矣。萬宗乃已。晚年。長齋奉佛。下體素患癬疾。至是忽升頭面。甚重。欲赴水自盡。方外友定川止之曰。疾從業起。業由心生。如其含怨沈波。則迷根深植。後生益苦。可不懼耶。若能悔悟自責。隨緣忍受。益其進修。則禍為福基。所以經歎修行正念。而臨終尤甚。祇為心力難思故也。萬宗言下豁然。由是念佛愈勤。一載後。疾良已。嘉慶二十四年仲夏時。見淨室門上油雲盤旋。隱露葫蘆放光狀。心竊異之。是年十月朔。示微疾。又三日。沐浴更衣。端坐繩牀。令妻助稱佛號。移時而寂。妻為焚衣。火滅後。灰燼中現三聖像。眉目分明。衣摺畢具。又於招魂日化一襯衫。灰上現大字數十。皆赤色。惜為無知者埽去。遠近歎異。年六十六(染香集)。

沈舒華

沈舒華。號苧茶。錢唐孝廉。自幼敬信三寶。力行善事。嘗刊佛經及諸善書印施。戒殺放生等事。尤實力奉行。中年受五戒。長齋奉佛。專心淨土。日誦彌陀名號五萬聲。數十年無間。晚選甯郡教職。辭不赴。繪趺坐蓮臺圖以見志。一夕五鼓。忽睹室中光明。以為天曉。遽起禮拜。未幾復暗。閱半月。早誦甫畢。覺體憊倦。仍默持佛名不輟。明日晚。合掌而逝。時在嘉慶二十四年十二月十五日(染香集)西史氏曰。古人有鏡光現於壁端者。有月光現於塔上者。往生集謂身心瑩徹之明驗。室中光明。得毋類是。

沈虞尊

沈虞尊。震澤麻園濵人。自幼至老。念佛日課。無有間斷。臨終前一日。徧召親友告別。屆期澡浴易衣。出坐堂中。合掌念佛而逝。卒時室中異香。達於鄰里。年六十七(染香集)。

馬敬修

馬敬修。松江金山縣人。中年好道。與里中同志數人。共修淨業。行願切實。樂善不倦。戒殺放生。尤為勇猛。會參一和尚。暨松濤和尚。相與提持。益切求生之願。即受優婆塞戒。苦志數年。後病頤腫。轉側維艱。然志不稍懈。適松濤和尚來問疾。留之念佛相助。三日後。自見牀前有金小塔。淩空而下。兼有四色蓮華。鮮盛異常。乃合掌謝眾曰。導師來矣。連稱佛號而瞑(染香集)。

許仁熟

許仁熟。丹徒南鄉人。性湻厚。父悟誠。精修淨業。仁熟亦篤信三寶。常誦準提呪。既冠。肄業城中。每得修貲。輒放生濟苦。悟誠欲為聘妻。辭之。年二十二赴院試。得咯血疾。後數年漸入沈疴。呻吟牀第。悟誠曉之曰。病乃宿業所招。西方阿彌陀佛。是無上醫王。汝能往生彼國。萬劫沉疴。一朝脫去矣。仁熟恍然。遂請竹林寺雪谷和尚。庭中設座。受三歸五戒。發露懺悔。刻志西方。至四月八日。令延僧念佛。以七日為期。期滿。即薙髮披緇。眷屬悲甚。仁熟曰。爾等速去。勿亂我正念。自此持誦益力。五月一日。又令延僧念佛七日。遂絕粒飲水。直身仰臥。莫能舉轉。至初六日晚。謂悟誠曰。今夜圓滿可耳。遂上燈起香。至夜半。忽窗外紅光燭天。連放二次。仁熟自力轉身。右脇合掌。微笑而逝。年二十五。

悟誠者。字心僧。有詠道詩偈行世。今錄其四首。一云。心似浮雲到處閒。本來不住有無邊。黃華翠竹皆真諦。一著研求便落詮。一云。勤修淨業脫塵緣。不用思維自了然。若是狐疑生識見。密雲濃霧障青天。一云。談宗講教世滔滔。競說聰明見地高。何似堅修真實行。彌陀一句斬魔刀。一云。萬劫沈迷悔悟遲。今朝始識路多歧。幻緣報盡成無漏。七寶池蓮占一枝(詠道詩偈并序)。

淨土聖賢錄續編卷二

淨土聖賢錄續編卷四

往生女人第六

田婆

田婆。泰州野田莊人。夫婦俱信三寶。造像放生。齋僧布施。其夫日誦法華經。婆獨念佛。如是二十餘年。婆忽於順治十四年八月二十三日。向子言。可將二妹領回。我今日西方去矣。子從之。家人都為淚下。婆說偈曰。五十六年大事畢。丈夫兒女休啼泣。我今撒手往西方。摩訶般若波羅蜜。端坐而逝(蓮藏)。

蔣氏

蔣氏。興化縣東鄉人。年四十。夫亡。葬畢。向子泣曰。無常到來。莫能替代。譬如我今亦死。汝亦無奈。從今以後。我持齋念佛。不管閒事矣。子順母命。宅旁葢一茅舍。禁足念佛。經歷五載。至順治十七年。五月二十日。忽向子言。可買木作龕。吾於二十三日午時。西方去矣。遂往鄰家辭別。屆期。念佛而逝。頃之。出火自焚(蓮藏)西史氏曰。夫亡而修成淨業。則夫必藉以超生。理實可推。近世有青年喪偶。而自盡其軀者。縱節烈可風。失利益矣。孰若蔣氏之為得計耶。

賀氏

賀氏。常州魏村人。與夫潘尚高。同修淨業。日誦金剛經。晨夕禮拜念佛。回向西方。康熙十九年七月。有疾。預期二十九日午刻。辭世。屆期。子女畢集。又延諸善友至。齊聲念佛而終(蓮藏)。

黃氏女

黃氏女。名峻。不詳其里居。自幼失怙。隨其祖母顧。禮佛誦經。年十四受陵某聘。甫五日而病。且劇。乃決意出家。命扶掖起向佛膜拜。懺悔宿業。壻聞來候。家人欲引至榻前。峻搖手止之。日暮延僧受戒訖。朗呼陸某曰。自今姻緣斷絕。勿復為念。爾亦及早回頭。毋久迷也。遂令僧祝髮。從之合掌三謝。翛然坐脫。逾時不傾。次日家人為更衣。體發異香。眉頰間。紅光赫然(何士瑗陰隲文註釋)。

王荊石女

王荊石女。江蘇太倉人。許字徐景韶。年十七。忽長齋受戒。朝夕禮大士像。後景韶病死。聞訃日。即布衣草履。別築一室。焚修五年。一日與家人別。期重九日當行。屆期。左手結印卓立而逝(何士瑗陰隲文註釋)。

陸氏

陸氏太倉人。大西關外。張季思妻也。年十七。即長齋念佛。且誦金剛經。大悲呪。回向西方。見殺物命者。即發願救度。康熈四十二年九月。空中見輿舟西往。其肩輿運舟者皆僧。不三日安然念佛而脫。時為九月二十六(西歸直指)。

徐氏

徐氏。松江人。歸本郡楊拂齋。年三十二。茹素念佛。并䖍持大悲神呪。期生安養。每晨興。必盥洗焚香。念佛千聲。持呪二十一遍。然後理家事。如是數十年。乾隆三十五年。夏微疾。至六月八日。課誦如常。持呪刻許。漸覺聲出戶外。視之已含笑坐逝矣。時值酷暑。三日後。顏色如生。焚化衣衫。火燄皆成五色蓮華。見者歎異(染香集)。

兵家婦

松江一兵家婦。失其姓氏。寡居無子女。住普照寺南。性質直。見婦女有過。必面斥其非。以故婦女輩。多敬憚之。婦日有常課。曉起誦金剛經數卷畢。始經理紡績。資生等事。夜則闔扉念佛。至老不倦。一日有高行老僧。過其門。婦合掌問曰。我聞金剛不壞身。誦此經者。肉身亦可不壞。信乎。僧曰。然。婦隨坐脫。時當盛暑。貧無以斂。三日尸不腐。異香滿室中。提督楊公捷夫人親臨其喪。即其地建坐化庵。漆其身。至今尚存。後有鎮江某氏婦。隨宦松城。青年夫死。自誓守貞。焚修此庵。以念佛為日課。五十年。足不踰閾。年荒煑草為食。婦女輩或周之。非其人一毫不受。先後致徒數人。不堪其苦。輒散去。年五十。語其所契某齋婆曰。我既歸向佛門。不可不聞戒律。遂偕往大雄山。禮谿谷和尚稟受戒法。既歸行持益勵。年近九旬。念佛吉祥而逝。事在乾隆中(染香集)西史氏曰。盛暑不腐。必其淨業已久。色身堅固者能然。而往生淨土之人。或不盡是。勿取相以求可也。

曹媼

曹媼常州柏天佑母也。天佑平生樂善。事呂真人謹。嘗設鸞問仙術。退輒冥心端坐。已而至蘇。或詒以西方確指一書。闢仙術。指歸淨土。始回向佛乘。然頗疑與仙術異。以問真人。真人曰。爾何疑哉。三災到時。我輩亦無別路可走。樂邦安隱。爾其勉之。因令兼誦金剛般若經。天佑意遂釋然。先是媼年六十四。病熱。天佑自蘇馳歸。視母氣已絕。唯胸前微溫。家人為治棺衾。天佑悲慟。禱於白衣大士。誦白衣呪一萬二千。願減己壽一紀以益母。涕淚并下。其明日索飲。閱數日。病起。言始死時。為兩吏所引。歷土地城隍諸司。尋詣東嶽府。府君言汝有子。為汝誠禱。仗大士力。貸汝死。命吏引出放還。天佑由是勸母修淨業。媼遂長齋。日以初中後分。掐數珠。課西方佛名。回向淨土。居十二年。年七十六。九月既望。晨興。謂天佑曰。吾將去矣。可召諸親屬為別。越三日。起坐。洗沐易衣。就枕而逝。又天佑有外姑許氏母。家居。亦長齋念佛。而未能專一。天佑迎之至家。教以放下萬緣。一心念佛。母如其言。時年六十五矣。自三月至六月。未嘗有間。一日。向天佑拜。驚問其由。曰。吾生六十餘年。顛倒夢想中。未嘗獲一日安樂。自子導我以念佛。吾旦而念焉。俄然而夜矣。夕而念焉。俄然而旦矣。世間安樂。何以過之。微子則不及此。是以拜。天佑因為稱說極樂莊嚴。且曰。但得一心。聖境自現。聖境現時。亦勿生著。又三月。方夜坐。忽見金蓮華現前。已而化作百千萬億。鄂不層出。上升虗空。光耀無極。向晨。復拜天佑。言其事。

母自是容色腴潤。如三十許人。終日無他言。夜臥更許。即起坐念佛。時乾隆四十二年。後不詳其所終(西方公據。集驗)西史氏曰。觀真人此語。則修淨土其急務矣。世有崇仙術而譏佛理者。將誰欺乎。

陶氏

陶氏。名善。字慶餘。一字瓊樓。蘇州長洲人。彭二林居士。從子希洛之妻也幼頴敏。通等韻之學。與妹仁。晨夕酬倡。性愛蕭寂。遇佳山水。一往有遺世志。時見於詩。亡何。妹得羸疾以歿。遂輟詩。不復為。讀大報恩經。感如來往昔苦行因緣。遂發大願。願證無生法忍。手書是經。及金剛彌陀諸經楷法端整。日誦西方佛名不輟。著慚愧吟數十首。多近裏。之言。既嫁日與家人。說苦空無常之法。晨興。仍課淨業。以次閱法華楞嚴華嚴諸大乘經。信解益利。其年秋。和二林居士閉關詩十首。一云。無相光中自有真。慈風披拂四時春。而今一著通消息。回向蓮邦稽首頻。二云。原來無實亦無虗。論道談禪事也餘。一句彌陀空自性。孰為是我孰為渠。三云。[涾-日]泮波塘水影定。照空萬象慧光圓。須知行滿功成後。鳥語花香也自然。四云。亭俯清流屋倚山。綠蘿影裏掩松關。閒來好認歸家路。免得臨時無處攀。五云。淨域神遊明似日。杖頭何用夜然藜漫論十萬八千路。樓閣虗空更在西。六云。行樹何殊七寶林。枝頭也得聽靈禽。自然說法東風裏。演出百千微妙音。七云。夙夜惺惺徹底看。幾番生滅總無端。前村雪後梅花放。露出春光不可瞞。八云。九十風光易寂寥。然燈朗照度春宵。烹茶非為清香味。適興何妨一飲瓢。九云。此土結得蓮華盟。八功德水蓮華生。一心不亂超凡品。定向樂邦淨處行。十云。勘破重關觸處真。從今不入舊迷津。輪回六字無終始。流水行雲總是春。入冬感疾。自知不起。時誦西方佛名。歿之前。請母為別。已而曰。大和尚來。吾去矣。侍者曰。如老人何。曰西方好。吾他日。當迓老人去也。遂瞑。時為乾隆四十五年。正月二十三日。年二十五。四十九年春。有西方大士降於玉壇。為諸弟子宣揚淨土法門一日。二林居士往造焉。問異時師友所生諸處。大士一一答之。某生兜率。某歸福報。其生淨土者四人。香山老人(名實定)。旅亭(名際會)誓願(名佛安)二師。沈居士敬孚(名炳)也。(以上四人詳聖賢錄初編)最後問及陶氏。大士曰。陶氏已生西方邊地矣。未幾陶氏至。題詩曰。雨歇閒階芳草多。五年消息等流梭。洞中深閉煙霞迹。一任薰風送客過。因語眾曰。子等歸向極樂。全要打得一副金鐵心腸。外不為六塵所染。內不為七情所錮。汙泥中便有蓮華出現也。一句佛號。便有一光。千句佛號。便有千光。光自內生。非從外得。以無相故。阿彌陀佛。在爾諸人面門。隨處出現才有絲毫隔礙。此光便不能發現矣。念佛心要時時覺照。方發得不退念頭。念佛聲要心心悲切。方發得無上願力。心聲互融。光明四徹。無處不是佛。無時不念佛。方為得手。佛號無量。要知智慧無量神通無量慈悲無量。攝受無量。苟不發無量心。安能親見本師頂相。悲哉眾生。欲念未除。道根日壞。佛之視爾。將何以堪。快快念佛去也。踰月。二林居士復往。致札陶氏曰。聞卿得生淨土。不負生平志願。大善但羅臺山。朱仲君。清齋宏誓。甚為希有。尚羈福報。而卿戒品未全。功夫未熟。乃能直往無礙。此何故也。其往生時光景。既生後如何享用。如何進修。亦已見佛否。已登不退地否。試一一言之。俾聞者起欣慕心。起精進心。斯亦度人之本願也。其曰大士降。報云前月予適從西方邊地行化而來。故陶氏亦得隨到。今日彼不能至矣。彼平日功夫戒力。雖不及臺山輩。然臨終正念。遠勝臺山。故感觀音接引終時。見金蓮華現前。即覺身變男子。已到西方七寶世界。衣食自然。雖不能見佛。每日諸大菩薩說法二會。精進者漸登九品。懈怠者壽五百歲。娑婆百年。邊地一日。陶氏自往生以來。頗精進將來。可得上品下生。其時尚須娑婆二千年耳。大士者。號寂根。無量壽維摩詰諸經。皆嘗與法會。其證果久如。未能詳也(善女人傳。瓊樓吟槀。西方公據。書證)。

汪氏

汪氏。自號鏡智道人。吳縣人。歸李景熹為繼室。年二十六而寡。子甫七月。汪氏既痛其夫。適有以枯髏圖相示者。瞿然發出世心。既復從有些和尚受念佛法門。遂長齋。晨夕向西。懺悔發願。誓畢此生。決生安養。導諸族姻里黨。下及園丁竈婢。同歸佛法。從而起信者。百餘人。其長齋修淨業者。十餘人。已而參聞學定公。聞是心是佛之旨。有省。年三十四。從旅亭會公受菩薩戒。誦梵網經。發心刺血。書法華彌陀二經。苦舌血不繼。有僧教以子午二時。應候取之。始克終事焉。故有肝疾。歲秋輒發。至是血既枯。疾發益劇。或勸以補養。曰。此間學道。多致退緣。得速捨報身。見佛聞法。吾之願也。復何求哉。乾隆四十九年十一月。下痢。臥牀數日。默觀不輟。至初十日。語侍者云。明日吾當西方去矣。問生何品。曰。中品上生。明日。有方氏婦省之。汪氏曰。子來大好。可為我洗沐。洗沐畢。趺坐頃之。命同舉佛名。方午。合掌而逝。旃檀香滿室中。年三十八。其後三年。有同里何氏。女病死。至三更而蘇。自言到冥王殿中。王令鬼卒。取鎚欲打。忽見旛幢。擁護一道人。自西方來。在冥教化。端正嚴潔。世無與比。審視之。即萬年橋李家姆也。冥王跪迎。稱菩薩。姆令釋我。引我歷觀諸地獄苦。且謂持齋念佛。一意西方。時至迎汝。遂命輿送歸。以是得醒。翌日病間。其兄子性三。書其事而傳之(一行居集。西方公據。書證)。

費孺人

費孺人。名蘭襄。世居吳江縣。即彭二林居士妻也。居常未嘗詈人。有不如意事。默默而已。先是在家時。庶祖母王氏。好作佛事。孺人輒心慕。奉持齋禁。既嫁不輟。自歸居士五六年。連舉二女。已而居士修西方之業。每道出苦之要。孺人遂屏葷血。獨宿小園。日與二女。講讀大乘經。回向淨土。乾隆五十五年秋。病肺嘔血。消損異常時。遂詣文星閣。請祥峰和尚。受優婆夷戒禮。誦益䖍。平生偶有私蓄。輒作佛事。至是罄所藏。屬居士詣雲棲建水陸大齋。願與一切有情。同生淨土。啟經之日。家中人皆聞異香。已而疾亟。臥牀五日。日向西。祝云。阿彌陀佛。當來迎我。居士自杭歸。䇿之曰。資糧已具。撒手便行。勿戀此殘生也。孺人曰。吾何戀哉。但患不能速去耳。其夜過半。忽朗唱佛名。可十聲。頃之遂逝。時九月八日也。後數年。普門大士降乩。司乩者黃敬敷。叩孺人生處。大士示云。一念能回向。送心先到西。功修久已積。終不退菩提。現生懈慢國。(西方邊地)將來可登九品(一行居集。西方公據。書證)西史氏曰。自二林居士宣揚淨土法門。眷屬中。隨順修持。先後往生。錄至此。葢五人焉。善人並萃一門。良非偶然矣。

許節婦

許節婦。太倉錢氏女也。年二十歸太學生許照。六載而寡。乾隆三十七年。有司上聞。以節婦　旌。節婦自幼信西方之教。母遘危疾。節婦禱於佛。日誦佛名千聲。病尋愈既寡。事佛益䖍。時出所藏。濟貧拯厄。惠及禽畜。日誦金剛經。回向生西。晚而斷葷血者六年。先歿前半月。夢觀世音現身接引。及期。命侍者焚香。合掌誦西方佛名。趺坐而逝。時乾隆五十七年。二月四日也。年七十二(一行居集)。

宋孺人

宋孺人。長洲人。歸太學生。顧文耀。事姑謹。姑故奉觀音大士。既即世。遺宋甆大士像。孺人供奉日䖍。垂十餘年。已而其子晉芳。夢兩大士。身衣破衲。如有所乞。旦遇一舟子。攜兩軸來售。一舊刻吳道子。畫僧相觀音。一繡像送子觀音也。急償以直。屬工莊新。送貯里中月聲庵。逾年。晉芳復夢兩大士。云將有行。急往視之。則庋置之。壁間久矣。遂齎還家。張挂淨室。孺人日侍像旁。誦西方佛名。及諸經呪。瞻拜無虗日。一日室中甎面。忽現僧相大士。如道子畫。其後八日。又現一尊作送子像。善財龍女。先後迸出。遂發甎刻像。金容爛然。自此迸除葷血。一心淨業。晚得痺疾。日扶掖下牀。課誦不輟。已而感熱增劇。臥病半月。臨終。訓勉諸子。各敦本行。命同稱佛名。勿哭。遂合掌至頂誦所習呪。忽聞異香滿室中。泊然而逝時在乾隆五十七年五月。年五十四(一行居集)西史氏曰。潘萬宗居士。衣灰現三聖。今孺人甎面現大士。皆精誠之凝結也。而或疑其荒誕。試問蛤蜊壳中。豬牙齒[臼-(一*一)+?]等之變現。獨何與。

鄭氏

鄭氏。松江人。適吳姓。少寡。矢志柏舟。別搆淨室。閉戶誦經念。佛者數十年。至嘉慶初。年七十九。庭前石上。忽生大蓮華一莖。適其母舅蔡鴻業司寇。致仕歸。見而奇之。為文勒石。記其事。是年。臘月。謂家人曰。我將西歸踰旬無疾而逝(染香集)。

百不管老媼

百不管老媼。失其姓。杭州人。嘗問於孝慈庵。道源和尚曰。修何法門。一生決離苦海。和尚曰。無過念佛。然念佛不難。而難於持久。持久不難。而難於一心。汝若能一切不管。專心持名至誠發願往生。臨終佛來接引。即得離苦海矣。媼歡然拜謝。歸即將家事。委子婦等。闢淨室供佛。修持其中。年餘。復問和尚曰自蒙開示弟子。棄捨家務。專事念佛。自問亦可謂久而不懈。但苦一心之難。師當復有以教我。和尚曰。汝雖拋却家務。而兒孫眷屬不無厪念。此則愛根未㧞。如何一心。汝今加功。先㧞去愛根。將一切放下。然後能得一心也。媼歎曰。師言是也我雖不管於身。不能不管於心。從此真當百不管矣。遂愈加精進。愛心偶動。即默持此百不管三字。以自軀除。或咨以家事。亦依此三字拒之於是百不管之名。播傳親黨間。如是者又年餘。一日詣庵謝曰。師不我欺也。弟子西行有日矣。數日後。無疾而逝。嘉慶初年事(染香集)西史氏曰。百不管。渾名也。推言之。則百至千。千至萬。皆所不管矣。約言之。即一且不管。何有於百。能如是而後塵緣可斷。能如是。而後淨業可成。嗚呼。安得世間人士。咸如此百不管耶。

陸氏

陸氏。婁縣人。適周姓。中年茹素受五戒。遇西禪寺僧邁春。示念佛法門。即依教行持。三十年不倦。夫死。依壻袁退葊家棲止。嘉慶十一年。感微疾。一心念佛。期生淨土。臨終。右脅而臥。如入禪定。室中異香。直透中堂。及殮。猶有餘香(染香集)。

吳氏

吳氏。蘇州元和人。適張姓。中年奉佛。歸依畫禪寺。道林和尚。茹素戒殺。專心淨業。後因夢中。見觀音大士。教以跪念。於是每念必跪。香燼始起。未嘗稍懈晚年有微疾。命子眉山。延僧數人。念佛至三日。乃曰。我見空中有兩和尚招手。僧曰。此二大士也。正宜一心向往。言未竟。已吉祥逝矣。眉山亦因母教。遂長齋。奉佛云(染香集)。

沈媼

沈媼。法名善月。吳江黎里人。歸陳士坊為室。生子二。年二十五。修念佛三昧。四十斷葷血。屏家務。勤行放生諸功德。既喪少子。旋孀居。功益進。日誦華嚴行願品一卷。大悲呪五十徧。佛號三萬聲為正課。暮年。從子遷居城中。闢一靜室。不越戶限。寢食於斯。棲心淨土。數十年如一日。年七十五。染恙緜延。佛名不輟。臨終。呼眷屬扶起。索湯盥身。易衣趺坐。面西合掌而逝。俄而几現蓮華影像不滅。時嘉慶二十一年。十月二十八日(染香集)。

姚氏

姚氏。松江人。平日從夫張某。奉斗甚䖍。已而姚氏患病。其姊省之。教以專心念佛。從之。甫半日。忽笑曰。我見蓮華無數。大如斗。語竟即逝(染香集)西史氏曰。見蓮華。不見化佛。持誦之功未深耳。而一生安養。終當見佛矣。

汪氏

汪氏。華亭人。年十六。歸周文榮。家赤貧。文榮遊幕遠方。汪氏女紅自活。長齋奉佛。後文榮客死湖北。久無耗。汪氏撫子方容成立。乃命尋父。方容徒步數千里。卒負父骨歸。學使採風。以母節子孝表其閭。方容故善書畫。人重其孝行。爭搆之。以是甘旨無缺。汪氏晚年。念佛益䖍。願父母翁姑及夫。齊生蓮界。嘉慶某年。得疾。曰閉戶念佛。不問家事。臨終。謂方容曰。我昨夢汝祖父母。外祖父母。及汝父。俱住蓮華世界。現前五色雲。擁一瓣蓮。大如舟。我殆乘此往生乎。言訖。怡然長逝。室中香氣如蘭。殮時未散(染香集)西史氏曰。前發是願。卒符其夢。然則夫歿而修淨業。夫必藉以超生。顧不足徵歟。願法界眾生。同歸安養。回入娑婆。必能度脫。又不足徵歟。乃今之節婦。不明乎是。小則哀傷得疾。大則隨夫長往。不知一盡今形。各隨其白業黑業而報之。縱能相見黃泉。亦祇同於陌路。唯西方淨土。諸上善人。俱會一處。其間利害。實霄壤焉。唯智者思之。

王氏

王氏。金山縣人。適張姓。善事父母舅姑。嘗兩次刲股。夫歿。柏舟節橾。家法肅然。每見喪家接眚甚怖。因問人曰。何能免此。或告以念佛法門。遂發心茹素。禮誦不輟。教諸子婦。闔門信奉。力行放生掩骼諸善事。後患脾疾。求參一和尚。受優婆夷戒。經年病革。行願益誠。臨終。誦彌陀經。以次稱佛號。移時而逝。遺命不迎眚神。不以葷酒設祭。子婦皆從之(染香集)西史氏曰。用葷酒而設祭享賓。於亡者失大利益。智者弗為也。至於迎眚之舉。尤屬不經。而積習成風。深堪痛恨。修行人。力挽穨靡。此其可法矣。

吳媼

吳媼。江甯人。夫早喪。遺一子。撫之成立。婚娶數年。子又亡。乃與寡媳。共撫弱孫。孤苦度日。後篤信淨土法門。長齋奉佛。受優婆夷戒。潔小樓供佛像。每晨起盥漱後。即炷香禮拜。持佛名三千。定為日課。課畢。始理家事。如是數十年。同里有朱本願者。素與其子善。故常往還。嘉慶二十二年春。媼忽謂之曰。却後某日。子幸過我。有一緊要事。須託辦也。本願諾之。至期往。媼已搭縵衣。趺坐牀上逝矣。問其媳云。近日課誦如常。精神亦佳。昨夜索浴畢。即安臥。不知何時坐化也。本願因為料理喪葬事焉(染香集)。

倪嫗

倪嫗。法名顯真。嘉善人。住北港村。歸依佛門。茹素念佛。村中舊有觀音像。嫗早晚禮拜必誠。每供佛飯僧俱親自任勞。嘉慶二十二年九月。數覩菩薩現相。隨示疾。謂其子曰。我數見菩薩喚我去。殆將去矣。子云。既菩薩降臨。應備齋供。兒親往城中。買蔬供奉。如何。曰。亦好。但恐不及耳。子遂往。及歸。嫗已趺逝。念珠猶在手也(染香集)。

潘氏

潘氏。婁縣人。適孫某生四女。智求。智禪。福庵。德庵。俱奉佛受優婆夷戒。勸母發心。嘉慶二十三年。潘氏年七十九矣。會西林寺傳戒。四女復勸受戒。臥病。未能往。因代求之。錫法名曰印蓮。潘氏知之。即斷肉食。一意西歸。是冬。南禪寺起念佛七期。四女同往念佛。至第六日。潘氏命促之歸。曰。速焚香。佛來矣。遂吉祥而脫(染香集)。

汝氏

汝氏。名季婉。吳江黎里人。適王枚為繼室。夫婦相敬如賓。五十餘載。未有所出。為人靜厚。居常一以念佛為事。嘉慶二十四年。二月三日。病篤。語家人曰。大士來臨。吾其逝矣。即合掌垂目。誦大悲呪。旋聞旃檀香滿室中。歿後。慈容含笑。顏色轉少。年八十二(染香集)。

祁氏

祁氏。法名德濟。江南興化人。歸同里王生。年未四旬。慨然以濁世為厭。誓願求生安養。日誦佛名三萬聲。歸依溪谷和尚。旋受優婆夷戒。年八十九。染微疾。其年三月八日。告所親曰。我十六日當西去。或謂之曰。十六乃紅沙日。不吉。祁氏曰。我修行人。不依俗忌。有何不吉耶。雖然。勿令俗人議我。致退善心。即以十四日去何如。至十四日。晨起。披縵衣。持佛名而逝。時在嘉慶中(染香續集)。

王氏

王氏。鄞縣東鄉樹橋人。生不茹葷。自幼歸依三寶。法名淨隆。既嫁。信向念佛法門。其夫性暴。時加詈辱。王氏唯忍受而已。年六十餘。益精進。一夕其舍被鄰隙放火。旋經撲滅。後赴寶林佛會。僧問倘爾時被焚。將若之何。曰此身可厭。被焚。即乘之而去矣。越歲。其鄰復放火。舍遂被燎。王氏竟不走避。唯緩聲持佛名。魚聲朗朗。火光中。隔河人家。初見煙燄幕其居。忽有金光一道。直沖霄漢。彷彿見王氏現身。火滅。家人尋視。見其遺骨。若趺坐地上者然。

又鄞邑下殷有張氏者。與王氏同師。法名淨音。其信向念佛。而不得於夫。亦與王氏略似。雖百般磨折。道心不退。後患癱症。臥牀數年。念佛無間。臨終合掌而逝。異香滿室。經數刻乃已。

又鄞邑定橋有陳氏者。亦與王氏同師。法名淨瑞。為人撲實。念佛求生。無少疑貳。常自言。我決定能生淨土。臨終。熈怡端坐。念佛而逝(染香續集)西史氏曰。王張二氏。宿業甚重。故自生至死。備嘗諸苦。卒以淨願堅牢。咸感瑞應。乃知前世之餘殃。不能累今生之勝果也。至若陳氏。雖宿業輕微。易成道業。不及二氏之忍力堅定。然其一往之意氣。絕不跂路亡羊。令人覧而神壯。可謂一門三傑矣。

潘氏

潘氏。蘇州吳縣人。松江諸生。劉熈妻也。性仁慈。見人急難。恒周之。雖家貧不顧也。晚年戒殺放生。日課西方佛名數千聲。兼誦心經大悲呪。如是數載。道光四年閏七月。有疾。謂家人曰。我死切勿哭泣。當念佛助送。絕不及家事。日唯合掌誦經念佛。臨終。目將瞑。忽厲聲曰。阿彌陀佛來矣。遂逝。時為二十二日。年五十九。逝後閱半月。忽附家人身言。我今依舊修行。作出家人矣。問曾往西方否。答尚未。問曾至陰司否。答不往西方。不能不至陰司。但與常人不同耳。我今特來相報。此後不復來矣。言訖而寂(染香集)西史氏曰。臨終見佛。而不即往生者。何也。良由修行時。於是心作佛之理。未及透明深切。故陰境得而乘之。然以女人五障之體。遂能轉作出家人身。即此一轉。力重萬鈞。來生由出家修行上。徑登極樂。理可必矣。是錄專載往生。因此傳足為修行者勵。故登之。

朱氏

朱氏。法名妙德。嘉興人。素患血疾。適許姓。年二十八。夫故。一子復夭。以鍼黹自活。家雖貧。見人飢寒。輒罄囊與之。道光六年春。同姑母妙圓。表妹立修。於精嚴寺。受五戒。長齋念佛。求生淨土。一夕在妙圓佛堂內添燈油。見燈華結成荷葉一片。葉上立佛一尊。即邀妙圓立修至。皆見之。九年正月。因母歾過哀。血疾復發。不能營作。常至乏食。性介。不輕干求。同里人知之。請誦大悲呪。與度日之貲。至七月十八日。病劇。立修來視之曰。他人皆言。姊念佛精進。吾謂汝心尚未切。所以病不能愈。佛不來迎耳。朱氏涕泣懺悔。益自努力。自後他人問言。皆不答。手唯合掌。眼唯流淚。夜將半。忽笑曰。西方三聖至矣。焚香洗沐。念佛數十聲而終。年四十四(染香續集)。

朱氏

朱氏。法名妙圓。即節婦妙德之姑母也。歸許蔗如。道光元年。夫故諸子已成立。即將家產分析。其第三女法名立修。幼字徐姓。未婚而夫亡。後歸徐門守貞。而常居母宅。設立佛堂。母女同修。早晚課佛外。日禮大悲淨土懺各一時。誦金剛經三卷。餘時念佛。不談雜事。遇放生濟貧等事。竭力皆為之。九年七月。妙德先逝。現往生瑞相。朱氏曰。吾壽不永。亦欲去矣。至八月二十九夜。呼女曰。頃聞鐘鳴。已交寅時。今日吾神氣稍疲。不能進佛堂禮誦。汝可朗誦佛號。吾聞爾聲。運想可也。立修早課畢。進藥糜。曰。服之何益。吾別無他事。只待佛來。吾即去矣。其季子泣告曰。兒等罔極未報。全賴吾母教訓。今何遽忍舍去耶。笑曰。吾兒女雖多。吾修淨業。塵事毫不繫心久矣。命延僧數人。輪流念佛。僧集淨水盥沐。自未至亥。隨眾默念。忽張目曰。接引佛來矣。爾等速焚香頂禮。即含笑垂目而逝。時窗外忽有白光一道。徐徐向西去。人皆異之。年五十九(染香續集)。

羅氏

羅氏。甯波慈谿人。長齋數十年。禮拜持名無一日間。嘉慶初。隨夫姚惠成。徙居杭州北新關。貨煙筒為業。貿易之暇。勉夫念佛。惠成由是亦持長齋。道光九年。三月四日黎明。謂夫曰。可入城招女壻來。為我念佛。其壻張懷靜。向師吳允升。奉佛維謹。惠成往招。適因事稽阻。至日午。曰。吾不能待壻矣。具湯洗沐。趺坐念佛。日將昃。安然化去。面有笑容。年七十八(染香續集)。

王氏女

王氏女。常熟人。素持白衣呪。及觀音名號。年二十餘。得瘵疾。一日告其母曰。兒命本於八月中謝世。因疾苦纏身。不能待。禱於菩薩。已許先一月迎我矣。母弗信。及期。晨起。而有喜色。曰。菩薩來矣。母疑其見崇以刀揮之。女奪刀告曰。嘻。菩薩也。速拜。尚不爾罪。母從之。拜起視女。已合掌逝矣(徃生近驗錄)。

邵媼

邵媼。不詳其人。貧而寄食於姻戚家。念佛精進。曾於道光十七年。秋夕。暗室面西。忽心開。見西方勝境。明年秋。復覩菩薩金像。晃耀心目。又明年五月十四日。以微疾逝。逝時。人不及見。唯醫生范姓。入為診衇。見其目光如生。面容猶笑。而鼻已無息。范出而歎曰。此善逝也。吾見亦罕矣(往生近驗錄)。

張家婦

張家婦。常熟人。素念佛。一日。示微疾。晨課已畢。仍誦佛名不輟。異於他日。謂家人曰。吾今日逝矣。家人不信。頃之。珠落而逝。異香郁然。達於鄰里。咸集其門。驚歎希有。時道光十九年。正月七日也(往生近驗錄)。

俞媼

俞媼。常熟王效曾之母也。性和淑。效曾素奉三寶。勸母斷葷血。從之。長齋三年。道光二十年春。得疾。臥牀不起。入夏病劇。效曾勸以默觀西方。媼由是發心念佛。然不能無雜念。因循數月。屢入冥界。初則有兩童子喚之回。繼則菩薩命回。末後則夢中聞佛語。若其前世固僧。因昧本而墮女身者。自是漸却飯食。已奄然垂絕矣。忽於夜半。朗唱佛名三四聲。合掌西顧曰。佛來矣。右脅而逝。時五月二十五日也。後其所愛長孫。夢至一境。行樹樓觀。不同人間。但有闌楯限之。曲折繚繞。而不得踰入其限。忽見嫗方遊行來。問從何入。媼曰。汝欲入。非念佛不可。其孫聞言。遂寤。述其夢如此(徃生近驗錄)。

吳婆

吳婆。蘇州人。自幼篤信佛法。夫家姓郟。壽七十餘。持齋誦佛。歷有年所。道光二十一年。正月十二夜。忽通宿命。知其長子前世為僧。次子則已三世為母子。所言皆絕異。既而曰。吾今歸西方。永絕塵世矣。遂西向合掌而化(徃生近驗錄)西史氏曰。業緣盡而智慧開。其理至常。無足異者。

錢孺人

錢孺人。名瑞雲。常熟人。夫謝鳳梧。患病。孺人禱於佛。願持長齋而痊。自歸鳳梧數載。舉一子一女。未嘗噉以葷血。已而知淨土淨門。遂偕鳳梧受淨戒。斷情愛。道光二十二年。其兄萬鎰往生。孺人目擊其瑞。信向益篤。其年冬。子殤。哭之慟。既而曰。天其欲斷愛緣乎。漸不介意。閨中相對。唯䇿勵而已。母吳氏。有疾誤於醫。至不起。孺人念佛送其終。至二十五年。六月。自患咯血疾。漸劇。其女亦病。鳳梧恐其復萌愛念。䇿之曰。未有心戀娑婆。口稱淨土。而能往生者。子其勉之。孺人瞿然興。作禮曰。賴君開示。吾知警矣。遂向西懺悔。涕淚并下。意極懇切。病中時聞異香。至七月二十日。後其女歿。孺人曰。今愛障絕矣。我歷盡諸苦。轉得自在。從此往生。不大快哉。遂屏穀食。渴唯噉瓜。延至八月九日。僅存一息。其夜過半。忽厲聲呼鳳梧曰。障重。速為我然臂香。鳳梧從之。初若昏倦。繼則目光炯炯。正念分明。人問一心不亂否。孺人點首者再。忽命扶掖起坐。兩目上視而逝。年三十一。越日就殮。頂門猶煖。貌如生(錢孺人事略)。

沈婆

沈婆。法名悟通。吳江黎里人。年三十九。長齋念佛。矢願生西。受菩薩戒。六時皆有定課。六旬餘。一夕忽夢空中現五色雲。湧舟西來。觀音大士坐於舟中。活動如生。莊嚴奇妙。世無與比。醒而念佛益銳。雖老病。不減程課。後以念佛七期。用力過猛。病遂劇。居邑之地藏菴。至四月八日。謂侍者曰。今日為佛誕。扶我起坐。吾行矣。侍者勸曰。婆病甚。宜善養息。厲聲曰。佛來接引我。遂聳身欲起。侍者力助之。更衣而逝。遺命以龕斂。用闍維法。從之。時在道光二十七年。壽六十八(呂默庵述)。

陸安人

陸安人。名岫梅。蘇州元和人。歸理問君吳昌濂。舉一子。殤。年二十而寡。悲痛不已。得咯血疾。有以龍舒淨土文攜示者。遂回向佛乘。晨夕有定課。家中戒殺。食三淨肉。蟲蟻木草。咸所愛護。道光十四年。鐵君定公。校大乘經數十種。設局刊印。五年。始畢延其事。既從定公。受三歸五戒。定公名之曰師壽。已而詣鄮山。禮阿育王塔。見塔中舍利現光。自是行善舉益力。嘗出貲三萬兩。造像修寺。作諸功德。而尤勤於放生。歲出千金。不吝也。或有譏之者。曰。財產匪堅。勝緣難值。仗此功德。與四恩三有。早證無上菩提。吾願足矣。復奚戀哉。年三十四。疾大作。醫藥罔效。乃誓放生命一千萬。於師林寺建水陸大齋。以作往生資糧。病半載自愈。越五年。煉臂發願。斷葷血。祭先祀神悉用蔬果。四旬生日。又於師林寺供飯僧。親友祝嘏者。以所刊法華。華嚴等經施贈。其年秋。夢至一處。水流華放。逈非塵境。身立一橋。異香撲鼻。竊自念言。此其為七寶池乎。何不見我佛也。俄而金容寶相。徧滿遙空。心大喜。方頂禮間蘧然而覺。晨起以告家人。未幾疾作。醫者勸食肉。弗從。沈吟數月。疾垂革。謂所親曰。吾之始願。志在出家。今不果矣。我死。汝等勿哭。殮必披僧伽黎。喪中設祭享賓。勿用葷酒。吾姑年逾八旬。生死亦旦暮事耳。異日壽終。亦如吾法。為我延比丘尼。六人。念佛助往生。從之。臨逝前二日。令家人代受菩薩戒。已而神識瞀亂。不克自主。大懼。乃迎佛像一尊。供牀畔几上。注目默觀者。一晝夜。至五月四日清晨。念命掖起曰。大和尚已行。吾西方去矣。令同稱佛號。手自拈香敬佛。人問大和尚何在。曰。坐几上者。遂面西趺坐結印而逝。年四十一。時在道光二十八年(朱兆杓撰陸安人傳胡珽目擊)西史氏曰。余之歸心佛乘也。自安人之刊經始。而安人之聞淨土法門。則自先君子勸誘始。善哉。因緣之迭相化導也。迨先君子既歿。而安人行善益勤。立誓益切。雖須眉丈夫。猶愧之。其直往西方。固宜矣。

總論曰。阿彌陀佛。於十方女人。有大誓願。其詞曰。若有女人。聞名信樂。厭惡女身。壽終之後。復為女相者。不取正覺。則閨閣賢豪。乘此方便門開。亟須爭先捷足。橫截生死之流。直取菩薩之岸。否則輪回六道。安能保其不墮。余次諸賢之傳。深幸韋提希之遺風。今猶未泯也。安得起而徧示閨閣哉。

往生物類第七

雞

明崇禎間。有吳雪崖者。為福州司理。生平虔奉佛法。其地開元寺。僧多食肉。不守戒行。雪崖請示立石。以禁之。一日坐禪堂。有雞作唱佛聲。索得之。謂僧曰。若輩謂寺中。久不養生物。如何有雞。今觀畜生。尚有佛性。汝薙染破戒。不及此君多矣。寺僧始立誓齋戒。遂攜養署中。恒念佛不輟。後遷官過丹陽。送至海會庵中。以其為接眾所。使遠近生信也。雞至庵。即念佛立化。為建塔供焉。

又中州僧覺圓。發願廬山東林寺齋僧。立關募緣。時護關僧至華氏托鉢回。有雄雞隨至中塗。僧送還華氏。因閉其門。雞從屋上飛出。追赴關所。旋繞不去。同立關三年。後攜往東林。為之受戒。大眾上堂念佛。雞忽隨之。踰年齋僧緣畢。雞即坐化。瘞於寺傍。

又傳載江西有聽法蛇。廬州坐化貓。峽中有有坐化猴。巢縣柘臯鎮。有立化雀。黃大參庭翠。有放生坐化豬。種種靈異。不可殫述(唐宜之巾馭乘。淨土晨鐘)總論曰。五濁惡世。染心易熾。淨德難成。故經言娑婆勇猛一日。勝於淨土百年。今以物類而較人類。抑又其難焉者矣。而一念投誠。三塗解脫。物類且然。況於人乎。

淨土聖賢錄續編卷四(終)

No. 1550-1 種蓮集

蓮歸居士輯淨土聖賢錄續編。採訪往生事實。共有百數十條。而續得於書成之後者。正復不少。余為另列一編。不分門類。不序先後。隨聞見而記之。名曰種蓮集。取思齊大師句。與君同作種蓮人之意。以俟後之輯三編者採取焉。

道光三十年秋九月。淨業學人陳本仁識。

善隆

善隆。台州臨海縣人。年十六。出家於蘇州白龍寺。參念佛是誰話。有省。夜坐不臥。過午不食。茹淡齋三年。刺舌血。書華嚴法華二經。日持佛名六萬。蓮華經一部。禮佛一千六百拜。準為定課。冬夏一衲。不妄談。力行致疾。益加精進。一夕於禪觀中。聞空中報曰。汝當得中品生。慎勿退息。遂屏諸藥石。一心西邁。至四月六日。端坐而逝。時在道光二年。年二十六。

達禪

達禪。姓狄。嘉善人。出家於本邑景德寺。嘗兩修般舟三昧。後住北港荻秋庵。佛聲常徹戶外。見人即警䇿生死。一日謂其徒淨玉曰。我明年定去矣。汝等勿忘淨土法門也。次年。詣清淨庵。主念佛期。至第三日。示疾。仍入堂念佛。逾時。端坐化去。

王君榮

王君榮。太倉人。自幼持戒參學。見地超卓。後修淨土。日課佛號萬聲。康熈五十六年。八月二日。預知時至。請淨名庵。乾行長老至。令作證明。日方午。乾師曰。歸期盍於後日。答曰。吾決定今日矣。遂索筆作偈。合掌而逝。遺命以龕斂。其女抱以入龕。力不能勝。因默禱之。忽然輕舉。年八十一。

唐景垣

唐景垣。字筠谷。元和國學生。勤修淨業。每持名時。以指代珠。年七十四。無疾而卒。氣絕逾時。猶指動作屈數狀。

沈載元

沈載元。字桂蕚。自號可僧。吳江人。中年業賈。六旬餘。輟業潛心淨土。長齋課佛。日滿萬餘。性慈恕。有所餘。輒濟貧放生。嘉慶十六年秋。有僧貿然而來。直趣臥所。略談數語。洞徹元微。并屬他日臨終。戒眷屬勿哭。言訖而去。載元感之。炷香門外。遙申敬禮。其年冬。示疾。佛聲不絕口。絕粒飲水者七日。至十二月六日清晨。令然燭四十八對。堂中設香案。洗體易衣。端坐合掌。朗誦佛名。呼眷屬同聲助之。頃之鼻氣如煙。聲漸微而絕。年七十二。及殮。貌如生。

王際良

王際良。金山縣人。年五旬。歸依三寶。念佛放生。篤志不倦。其年二月初。有疾。屏諸醫藥。日夜持名。絕口不言家事。唯曰。日望。我其行矣。至期果然。死二日。索取數珠。歿後。猶緊捻不脫。

夏耀文

夏耀文。華亭人。持齋念佛。一心淨土。四十餘年。舉家不茹葷酒。道光四年十月。微疾。至十四日。命掖起。合掌念佛而逝。遺命龕殮。入龕時。體軟項溫。顏色不變。年七十五。

曹居士

曹居士。不詳其人。持齋念佛。精進有年。而虗懷汲汲。若恐臨終之不獲效者。道光二十年冬。微疾。一日其子晨省。見其面色有異。指空中曰。汝見佛及眾菩薩乎。吾不圖持名功德之至於斯也。汝作證明。吾隨佛西歸矣。言訖而化。

邵媼

邵媼。常熟邵子寅。茂才之母也。素奉佛。道光十八年十二月。微疾。忽謂子寅曰。爾於明日。迎妹歸。子寅從之。而莫測其所謂。次日。妹歸。媼曰。吾今日欲逝。以了母女因緣耳。女聞而哭。媼笑曰。死生一幻相也。遂與言他事。至午。曰。時至矣。子寅問何往。媼以手指空曰。佛來。遂逝。

張氏

張氏。金山縣人。歸王生。其伯姑王氏。修淨業往生。事見淨土聖賢錄續編。張氏自幼即信淨土。為人淡樸。素善病。而念佛不輟。受三歸五戒。不願有家緣。幼已許字。遂於嘉慶二十年于歸。年餘歸甯母氏。適病劇。延道俗行人同聲念佛。亡何。喘急。屬扶起。面西坐。誦彌陀經及佛名。目熒熒上矚。面含笑容。頃之。乃瞑。

丁氏

丁氏。金山人。即張氏姒也。其伯姑王氏。勸之念佛。同日秉受歸戒。王先逝。丁氏見其臨終正念。愈自感奮。剋時課誦。回向西方。居常作諸功德。並戒殺放生。一師王氏遺法。有女適太原。病瘵。教之念佛。安然化去。逾年。丁氏病中滿。轉側維艱。臨終。力疾起。面西坐。呼家人誦彌陀經及佛號。甫百餘聲。觀其若有注視。問見佛菩薩否。首微頷之。頃之聲息俱滅。時在道光八年五月九日。

高士楨

高士楨。字延三。錢唐人。其先世居山陰梅里。故自號梅溪道人。年五十一。病入冥中。遊視地獄。有冥官屬云。爾今回去。要一心念佛。一心行善。定能出苦。士楨識之。三日而蘇。病良已。發心念佛。行諸善法。回向西方。并轉以教人。如是二十五年。至年七十五。臨終三日前。自知時至。曰。今離苦惱矣。奉勸世人。及早修持。無詒後悔。泊然而逝。時在乾隆三十五年十二月。

丁世濟

丁世濟。字子沂。元和庠生。年五十。歸依杯渡海公。法名廣如。精修淨業。歷十載不倦。道光二十五年冬。有疾。每夜必念佛千聲。彌陀經三卷。發願文一徧。一夕誦至淨光照我之句。忽微笑曰。我今見佛淨光矣。十一月十三日。夜將半。諸眷屬環坐榻前。忽聞異香浮空而至。漸滿一室。共異之。次日世濟索筆作偈。禮似七絕二首。而字迹糢糊。但識其末後句。有我便回家見佛六字而已。至夜合掌。念佛而逝。年六十一。

陸孺人

陸孺人。蘇州人。歸太學生包心愚。事姑孝。嘗侍疾。不解帶者。累月。心愚故勇於為善。凡造橋修路。施衣放生諸事。恒戚然於心。孺人必盡力贊成。幼嘗浮海參普陀。中年後。足不踰閾。晨起誦經呪。及佛號。四十年中。無一日閒。道光二十七年。四月初。感微疾。告子婦曰。夜夢古衣冠三人相招。謂我念佛。至誠。即日令我見佛矣。初八日凌晨。西向念佛而逝。年八十五。

邱逢泰

邱逢泰。字星階。長洲廩生。少有咯血疾。其年夏。疾大作。忽信佛乘。延在經茂公。牀前誦佛號。疾有間。杜門不出。徧閱淨土諸書。道光二十九年夏。疾復作。念佛不輟。趺坐合掌而逝。父維洛副貢生。素行善。修淨業。未幾亦念佛而逝。

錢氏

錢氏。名蘭貞。蘇州人。幼即居止端莊。適顧淦為妻。後因懷孕。遘疾甚危。半體皆冷。神識瞀亂。有至戚省之。勸其夫。立誓戒殺。誦觀音聖號。從之。三日。汗下。其疾若失。自是錢氏歸心淨業。每夜焚香。誦大士號。雖嚴寒酷暑勿間也。道光二十八年冬。染咯血疾。漸增劇。延至二十九年。十月八日。忽曰。苦海茫茫。三日可出矣。初十日。清晨。令設香案於牀右。曰。今日決定往矣。口中仍誦大士號。頃之。忽稱阿彌陀佛。至申刻。聲漸微。向西吉祥而逝。翌日天明。頂相猶溫。年二十九。

錢文彬

錢文彬。字養愚。蘇州長洲縣人。每日晨起。默修十念法。作善事。皆隱行。嘗出千金。放諸魚鳥。素患咯血疾。年四十一。病劇。請在經茂公。歸依。病中喜聽誦佛聲。臨歿前一日。延靈鷲福海和尚至。牀前。供佛設座。受菩薩戒。留僧數人。輪流念佛。次日晡時。亟命扶掖起坐。諦視佛像而逝。時在道光二十八年。二月二十五日。

錢文燦

錢文燦。法名空相。字安軒。即文彬弟也。弱冠時。遇吳宗魏指示淨業。歸依見心和尚。從靈鷲義公受菩薩戒。長齋念佛。二十餘年。嘗刊念佛警䇿。廣為施送。靈鷲募建丈六三聖像。絀於貲。文燦贊成之。虞山有古剎。亦募建三聖。則獨任之。天台國清寺鑄銅鐘。亦半賴其力也。放生濟貧。歲以為常。道光三十年夏。下痢令人往虞山。延道友張元祺至。曰。吾與君係生死交。病亟矣。請君一助。元祺曰。諾。日與念佛。每昏沈欲睡即䇿勵之。已而元祺欲返家。文燦曰。吾四日中。可無恙。過此不能待矣。元祺如其言。及四日後復至。則昏沈益甚。元祺以聞啟初傳。與之細論(傳見淨土聖賢錄前編)。文燦涕淚并下。遂猛力念佛。自未至亥。神識頓清。徹夜無倦。天將旦。手作蓮華狀示張。遂右脇而逝。時七月初四日也。遺言喪中不用葷酒。年四十三。

定意

定意。未詳其所出。中歲出家。精持戒律。主錫丹陽嘉山隆慶寺。同治紀元。避地楚水寶嚴。提倡蓮宗。率眾念佛。精純靡間。日誦佛名五萬。淨懺二時。雖寒暑不逾。四眾歸心。咸以嘉山老人尊之。乙丑元日。豫刻逝期。日飲清水兩盞。至初七日平明。禮淨土懺畢。趺跏西向。端坐而逝。隣人聞蓮華香。經時不散。

明舟

明舟。秦郵毛氏子。幼從觀音淨全薙染。年十八。受具臨澤安樂寺。以赴應為業。後遇永清主人。授以淨土法門。遂發心念佛。嗣往來秦塘。日研深義。信心益固。常率眾持名。雖燭䟦香銷。猶自哀籲佛前。願速生安樂。利濟有情。故遐邇傾心。雖闡提輩。亦稽首歸依也。同治乙丑三月。返別知交。五月朔示疾。至十二日平明。禮佛入龕。同眾念佛名者。定香四炷。至午聲漸微。視之逝矣。秦郵僻處湖濵。二十年來。蓮宗之振。至家絃戶誦。葢舟有以啟之也。

汪善慶

汪善慶。字閬仙。號法如。淛之仁和人。少孤。隨母氏莊。就傅外家。性至孝。極聰慧。年方舞勺。即入頖宮。及母卒。喪葬盡禮。聘朱氏未娶。遭粤匪之亂。孑然一身。逃至江北呂泗場。值同里清修之許靈虗者。延為西賓。居恒嘗作出世想。會西來徐居士。授以持誦法門。由是精心內典。一切經義。過目無遺。迨許返淛。移住揚州藏經院。茹素十餘年。每靜坐。寡交遊。凡來問道者。無不傾心開導。體素瘠。經禪勞憊。輙頭眩咳[口*敕]。然猶念佛不懈。同治九年閏月疾篤。聚諸友告曰。西方境界好。吾於二十三日長往矣。至期果逝。神色不變。越日將殮。撫其頂。氣尚溫。時年四十有二。所著藏龍集。見珠集。台宗四教。斷證圖頌。及病中吟百首。行世。

靜波

靜波。草堰場人。年二十。薙染於義阡寺。專心淨土。受戒後。往來常州天寗。揚州高旻藏經等寺。性情淡定。終身無異。兼能念佛不懈。常禮佛七。屏心息慮。人罕能企。嗣往金山。數載樓居。足不踰桄。忽一日沐浴更衣。親詣丈室拜辭。曰。七日後。吾西歸矣。果於同治十三年四月初十日毫無疾苦。念佛趺跏而逝。斯誠無有去住者。年八十有二。

易特墨太夫人

易特墨太夫人。法名蓮如。滿洲正紅旂人。勤儉仁慈。睦族情殷。惠周婣黨相夫教子。孜孜不倦。故依太守勒通阿札分轉拉芬阿。二公出仕。卓著政聲。秉母訓也。太夫人。中年茹素。潛心淨業。每日定課。誦佛號兩萬數。無間寒暑者。二十餘年。光緒元年。壽六十二歲。忽於冬月望後。神氣不爽。告家人曰。我見佛像數尊。泉童男女。手執幡幢均來接我。已自定期於二十七日午時。往生西土。因將存儲衣飾。俵散媳女諸人。竝囑持身處世。俱以方便為本。餘無他言。屆期趣令闔宅眷屬。環跪誦佛。遂即合掌趺坐。朗宣佛號而逝。

余慎行

余慎行。法名淨阿。揚州甘泉人。夙精骨董學。遂業以謀生。眷屬緣盡。孑然獨處。同治乙丑。聞藏經院開念佛道場善知識雲集焉。聆音仰慕持念茹素。皈依入院。護持道場。以放生物。禮佛七為事。終歲無惰容。光緒乙亥冬。忽染微疾。念佛倍切。除夕對眾曰。速具香花供佛。吾將逝矣。迨力微細。堅令侍者。臮諸善眾。助念而寂時年六十九歲。

玉峯法師

古崑字玉峯一號戀西。志淨土也。江西廣信人。年十餘齡。投普甯寺出家。靈根宿具。初讀諸大乘經。即了大意。繼受具戒。於天台國清。志遵梵網。隨眾參禪。力究宗旨。忽聞鐘聲。恍然有省。後閱幽溪圓中鈔。密符自心。增益法喜。遂立堅固誓願。嚴持戒律。一心念佛。求生淨土。自行化他。惟誠惟懇。僧俗從而化者甚眾。開示後學生死之苦。其言痛切。聞者流淚。教人念佛。日有定課。持名計數。或一萬二萬。乃至十萬。隨人心力。中無間斷。畢命為期。如此不退。命終之後定生淨土。此是前人已驗之法。可信無疑。又復著書多種。闡揚淨土法門。易行易成。功超眾行。若肯遵行。決不相賺。仍復刊印大乘經律。石刻彌陀寶典。流通正法。用報佛恩。及餘種種勝行。難以盡述。光緒十五年。明州西方寺僧淨果。請居西方寺。以寺名合於本願。遂定居焉。師自發心直至臨終。日持佛名六萬。二時回向。寒暑無間。永為定課。光緒十八年。七月初六。午飯後覺腹微脹。次日淨果延醫診視。醫云脈已全無。不須用藥。而師面西趺坐念佛。並無他語。精神爽健。過於平時。醫生歎為希有。淨果云。請眾師念佛相助可否。師應諾。於是請僧八人。向西長跪。稱念彌陀聖號。約一枝香。甫至申刻。見師合掌。猛力念佛數百聲。怡然而敘。初九日入龕。面色津潤。頂上猶溫。次年二月望日茶毗。僧俗送者數百人。火既發龕門先脫。見師趺坐儼然如生。猛燄既熾。眾見頂上現佛十尊。兩手各現佛像一尊。葢師生前。嘗於頂上燃香十炷。供養十方諸佛。兩手各燃一指。一供釋尊。一供彌陀。故於闍維之際。頂手現佛。實為真誠所致。希有之瑞。於戲生為淨土領袖。歿後勝品往生。無可疑者。前有沈朱吳三太史。就師問道。極讚師之道行。實為末世津梁云云。

願登師

思岸字願登。杭州錢塘謝氏子。少業儒為諸生。覺世無常。皈心三寶。宗教知識參扣略徧。後聽玉峯法師開示。欲求脫苦。惟有念佛一法。最易成就。遂乃發心日持佛名六萬為定課。平生所作功德。悉皆回向淨土。同治壬申。受五戒於海潮寺。復深厭塵勞。早求解脫。於光緒九年。乃將家務付囑二子。徑往郡西護國寺。禮僧敬峯出家。是冬受具戒於蕭山祇園寺。仍回護國。專精淨業。積勞既久。忽染病魔。雖經醫治。旋愈旋發。二子思慕迎養於家。別除一室。以為修淨之所。迨至光緒十五年秋。忽患痢疾。醫藥罔效。然飲食雖減。而念佛愈切。至九月初十日。忽謂其子曰。吾往生期至。可請僧於家。起佛七助我西歸。自定十二日起一。謂僧朗峯曰。還有七日。至十五日。執僧廷山手曰。止有三日。吾當去也。至十七日四更問何時。其子答云。丑時也。曰丑時是十八日。子是我往生之期。可請諸師念佛相助。遂隨眾念佛。約香一枝半。忽瞑目無聲。良久忽開眼合掌。向眾人稱謝云。我已親到西方。親見阿彌陀佛及二大士。仰荷佛慈。賜我淨衣。觀音大士水洒我頂。又見蓮池大師。為眾說法。又覩七寶池中。眾寶蓮中有我生處。承佛慈悲。命我回來告知眾人。我已得生淨土。奉勸諸位。專精念佛。他日淨土相見可也。復索淨水三飲。吉祥而臥。念佛數十聲。泊然長往。次日入棺。頂猶溫手。

杭城數十年來。專勤念佛。往生淨土者。固不乏人。昭明顯著。徵信無疑。惟願登師一人而已。於戲若非夙具靈根。焉能有如是哉。書此以為修淨業者勸。

謝春華

謝春華。杭州錢塘人。習賣衣業。稟性和直。與人無爭。事親至孝。未嘗忤顏。凡遇善舉。竭力相助。所謂茹素念佛。則未能行。光緒十年忽染蟲脹之疾。醫禱無效。呻吟待盡而已。有表弟朱居士金伯者。久親佛法。參叩知識。禪宗旨趣。多所發明。一日來謂春華曰。觀兄所患病苦。實是宿世業障。若不立大善願。念佛懺悔。恐難消除。春華首肯。遂立願。終身戒殺放生。志心念佛。既立願已。朱居士教之。共念阿彌陀佛四十九日為期。是晚夢僧與一藥丸令吞之。既寤覺腹中響動。連下數次。當即身安。不三日病盡痊愈。自此信心懇切。念佛靡間。凡有佛會。無不身預。迨至光緒十五年。夏初偶染微疾。飲食少進。而念佛益切。至四月二十六日。夢中親見西方三聖。知是往生之兆。遍告親友。將生淨土。謂姚居士明齋云。二十八日。我當西去。可來念佛相助。曰二十八日不暇不能來。又云二十九可否。曰二十九亦不暇。復云若如此。定於五月初一去如何。曰初一當來送行可也。至期澡沐更衣。面西端坐。謂諸子曰。汝等若有孝心者。念佛助我。慎勿哭泣。既而善友俱集。同稱佛號約半枝香。舉手合掌。謝眾助道。仰目視空。若有所見。合掌向空。含笑而逝。歿後眾聞異香。數日不散。實為希有者也。

種蓮集(終)